Serrini：女性友人間對於陳詠謙這篇詞非常欣賞，覺得有Make Cantopop great again之勢

延續上期，再談談一點陳詠謙的詞作。論陳的網上熱議似乎冷卻不少，網絡世界幾天即一個輿論生態循環，緣起緣滅不消霎眼。記得看過有批評是說陳為AGA寫的《小問題》離題又港女，甚至貌似睿智地說此歌就是個「大問題」。我也想找到對整篇詞反感的具體論點，奈何看看看也不外有零散「評論」指出歌詞裏寫到妝髮衣飾為了討好別人就意思不好、失戀後放任情慾就「很俗」、或歌詞裏有「吃洋腸」的所指（so?）。女性友人間對於這篇詞非常欣賞，不少人覺得這種慵懶唱腔（和Aga的洋氣？）似乎有Make Cantopop great again之勢。與其嘗試跟着毫不深刻的評論走，這次倒不如直接賞析歌詞本身。

如果林夕的「失戀就不如看破紅塵」詞作可以比作暖水、周耀輝的華麗自強是sparkling water，那麼黃偉文的「失戀自強」歌就是kale juice加chia seed，而陳詠謙的《小問題》就是喜茶的全脂奶蓋士多啤梨果汁；喜茶跟《小問題》相似之處也在，有人罵，但更多人買。《小問題》 寫出自主都市女性面對悲傷的逃避態度，可恥嗎？但對疏導情緒有用。沒有「喜歡你讓我下沉」的呼喊，只有「失戀的深呼吸／想一想他的缺失」徐徐一句。《小問題》的女子雖是受害但尚未到斯德哥爾摩，想了想發覺太痛苦就開始找救生圈了，「放任」就是其救生圈。

「想到心態有些轉變／變出手裡眼線筆」流麗的頂真手法承載「想法」變成「動作」的自然進程，文字猶如帶領鏡頭跟拍女子順畫一筆。「穿起高踭取悅人／香檳一杯一杯的注入眼神」，化妝、穿起高跟，女子把私人的悲傷帶到社交場合，展露曼妙姿態，卻是美麗地哀愁。專注地香檳一杯飲過再一杯，「注入眼神」於香檳可指自我欣賞或透過香檳杯子看獵物。為了處理感傷，自命硬朗的都市女性可以去到幾盡？「關於失戀的問題／請不用提／只須很悉心的設計／裝飾我這身體」是晦氣的爽朗。道理說我要活得好，那麼執行上我用最「無腦」的購物治療可以不？「我知道塗紅唇便有人吻」用另一個無根據的「廢話」來掩藏悲傷，不就是這一代人處理無力感的方法之一嗎？心口不一，非我所欲也。

（隔周刊出）

Serrini專欄：「陳詠謙之亂」（上）

近期網上熱鬧討論「陳詠謙之亂」，大量聽眾聲討填詞人之時又齊齊投入歌詞文本研究。有碰撞就有火花，廣東歌詞壇突然看似生機勃勃，在乎的人非常多。吃飯或開會時請不要看連登網民用「陳式填詞技巧」仿作歌詞的帖，會爆笑。大家如此靈活創作「壞詞」，對於「好詞」標準，看來大家都心裏面有個度量衡。大部分評論提到陳的意象運用生硬、前文後理不連貫和押韻奇特，不時感嘆「林夕黃偉文就唔會咁」，好像老爸話當年。博客「逆嘶亭」臉書點評十首陳式作品獲兩千多點讚和五百多轉發，可見網民忍久了就情緒爆發，狂歡一番。評論有趣，但看評論背後代表的讀者價值觀更加有趣。

篇章開首談《高山低谷》說到「渴望被成全」乃被動歐化句，主語不明更加兀突。字字珠璣凝練合文法當然好，想我都好想好似中咗頭獎有嘢唔使做老細又吹我唔漲。廣東話入詞要對音，實在值得更包容文法混雜，可不可以說一枚白菜一塊雞蛋一隻葱一個胡椒粉？春風又綠江南岸，就包容「綠」作動詞用吧。作者提到「只見人下墮」令人聯想到跳樓，那可能作者聽到「捲起那熱吻背後萬尺風波」會想到即將遇溺；紅酒就紅酒啦！什麼叫”a beaker full of the warm South”？混雜語法其實很普遍，文法不好、字面不能一看就明所以就評論「不好」，略滲「老海鮮」邏輯。《高山低谷》是一首要看整體和看context的歌，當年大熱，是因為歌曲擊中港人的無力感啊！後來我也問陳詠謙為什麼要塞句「我繼續埋藏我愛戀」，解釋後我也接受點頭，填詞人不是自主自決的呀。

另一個被狠批的是《別來無恙》（尤其「我現時自己肯做飯」已成meme），歌曲的感性也被網民嘲笑乃一個「打緊Xanga既肥仔」。好奇一聽，我有點明白詞人特意填得很蹩腳的用意，歌詞捕捉的是一個無甚taste的直男思路。除了副歌，全篇歌詞基本上不押韻，聽起來完全沒有歌詞範，更像的是一個「佬」在練習抒發感情（男性不善情感表達都可以說是父權社會產物吧），和網民說的「肥仔打Xanga」真的異曲同工。「我為何未懂得自白／我為何未捨得學習／恃住雄辯滔滔／隨便的把你喝罵」的叙事者是真的有表達能力問題的一個「佬」，從這個角度解讀的話，不難看出歌詞雕琢的原因──這個男人就是因為沒有情趣沒有溫柔沒有花言巧語留住芳心。如果歌者唱歌時候也不那麼投入感情和技巧，甚至off beat低吟出來，可能就更適合Xanga佬感覺。

希望下期再談更多陳式歌詞。

（隔周刊出）